% -----------------------------------------------------------------------------
%   Arquivo: ./01-elementos-pre-textuais/agradecimentos.tex
% -----------------------------------------------------------------------------



\begin{agradecimentos}

Agradeço ao Eterno.

Agradeço ao prof. Dr. Henrique Elias Borges, com quem tenho a sorte de trabalhar a oito anos, e quem me ensinou muito mais do que fazer pesquisa. Obrigado pela paciência durante esses anos de orientação, pelos valiosos ensinamentos e pela persistência em trazer este trabalho até aqui.

Agradeço ao CEFET-MG, a todos os professores do Departamento de Computação, em especial ao prof. Dr. Sandro Renato Dias que se tornou um grande amigo.

Faltam palavras para agradecer meus pais, Renato Bertodo dos Reis e Janaina Ferreira Duarte dos Reis.

Agradeço à Júlia, que esteve ao meu lado nos momentos e decisões mais difíceis ao longo deste último ano de graduação, cuja presença sempre me tranquilizou e nunca faltaram palavras de apoio.

Agradeço aos colegas do Laboratório de Sistemas Inteligentes que acompanharam de perto o desenvolvimento deste trabalho, o Lucas Marioza, o Vitor Peixoto, a Ravilla Noely e o Matheus Galantine. Em especial a duas alunas da pós-graduação: Jahina Assis, que conheci no início do curso e se tornou para mim como uma irmã, e a Carolina Marcelino com quem tive mais contato do meio do curso em diante, e que se tornou uma inspiração de dedicação e sucesso para mim.

Agradeço a outros amigos e colegas que conheci ao longo  do curso e que, de algum modo influenciaram positivamente essa jornada: Bruno Figueiró, Gabriel Poesia, Juan Lopes, Rafael Pacheco, Guilherme Renna, Higor Coimbra, Matheus Almeida, Miguel Felipe, Thales Bacelar, Bárbara Poliana, Rodrigo Novaes, Gustavo Borba, Amanda Barbosa, e a tantos outros que a memória me falha agora mas que não por isso não sejam especiais. 

\end{agradecimentos}
