% -----------------------------------------------------------------------------
%   Arquivo: ./01-elementos-pre-textuais/resumoEn.tex
% -----------------------------------------------------------------------------



\begin{resumo}[Abstract]
%Sistemas multi-agente (MAS) são frequentemente empregados na modelagem e simulação de sistemas ecológicos e biológicos. 
Multi-Agent Sistems (MAS) are frequently  used in biological and ecological modeling. 
%Uma das aplicações é na simulação de vida artificial, onde uma criatura com sistema nervoso deve explorar um mundo desconhecido e aprender como sobreviver a partir das suas interações com o mundo. 
Artificial life simulation is one of its aplications, where a criature owed with a nervous system must explorate an unkown world and learn to survive based on interactions with the world.
%Trata-se pois de simular computacionalmente um sistema dinâmico, o que exige assincronia dos eventos. 
It is equivalent to simulate a dynamic system computationally, demanding event asynchrony. 
%Esta exigência revela-se incompatível com o modelo clássico de concorrência que utiliza memória compartilhada, no qual o controle de concorrência é síncrono. 
Such requirement is incompatible with classical concurrence model, based on shared memory and synchronous concurrence control.
%Para resolver essa incompatibilidade neste trabalho utilizamos o modelo de concorrência assíncrona baseado em atores para implementar uma simulação de forrageamento de criaturas artificiais com sistema nervoso assíncrono. 
In order to solve such incompatibility, we take advantage of the asynchronous concurrency model based on actors to implement a foraging simulation with artificial creatures.
%Na implementação foi utilizado o o \textit{toolkit} Akka desenvolvido em Java para implementar o mundo e a criatura artificial. 
The actor model implementation choosen was the Akka toolkit, developed in Java, to build both creature and the artificial world.
%Cada circuito de estimulação do sistema nervoso foi implementado e testado separadamente. 
Each nervous system circuit was implemented and tested separatedly.
%Um conjunto de experimentos foram realizados visando validar e verificar o correto funcionamento do modelo proposto. 
An experiment set was executed aiming to validate and verficiate the functioning of the proposed model.
%Os resultados se mostraram qualitativamente comparáveis e quantitativamente congruentes com a versão anterior da simulação no caso de uma única criatura. 
In the case of one creature the results showed qualitatively comparable and quantitatively congruent with the previous version.
%O que nos permite considerar validado e verificado o modelo de simulador baseado modelo de atores. Outros experimentos foram realizados visando explorar preliminarmente aspectos de escalabilidade horizontal e vertical do simulador. 
That permit us considerate the simulation based on actors validated and verified. Another experiment set were realized to investigate the system scalability.

\textbf{Palavras-chave}: Multi-Agent Systems. Cognitive architectures. Actors model.
 


\end{resumo}



% -----------------------------------------------------------------------------
%   O restante da formatação deve manter-se igual ao do reusmo em português, i.e, um único parágrafo.
% -----------------------------------------------------------------------------
